import { CardType } from '../types'

export default [
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 1,
    label: 'Bg.14',
    question:
      'Wor­auf ­müs­sen ­Sie als ­Schiffs­füh­rer vor­ Rei­se­an­trit­t hin­sicht­lich ­der\n­See­kar­ten­ un­d ­See­bü­cher ach­ten?\n\n',
    answer:
      'Auf­ Voll­stän­dig­keit ­der Un­ter­la­gen­ un­d ­de­ren ­Be­rich­ti­gung auf ­den ­neu­es­ten\n­Stan­d.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 2,
    label: 'Bg.3',
    question:
      'War­um muss in ­der G­PS ­Na­vi­ga­ti­o­n das je­wei­li­ge ­Kar­ten­da­tum un­be­ding­t\n­be­rück­sich­tig­t wer­den?\n\n',
    answer:
      'Weil ­sich das von G­PS ­ver­wen­de­te ­Be­zugs­sys­tem WGS 84 (World ­Geo­de­tic ­Sys­tem\n1984) von an­de­ren ­ver­wen­de­ten ­Be­zugs­sys­te­men (­Kar­ten­da­tum) un­ter­schei­den­ ­kann.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 3,
    label: 'Bg.4',
    question:
      'Wel­che ­Dif­fe­ren­zen ­kön­nen ­zwi­schen WGS 84 un­d an­de­ren ­Be­zugs­sys­te­men\n­auf­tre­ten?\n\n',
    answer:
      'Die ­Dif­fe­ren­zen von φ un­d λ ­lie­gen im All­ge­mei­nen in ­der ­Grö­ßen­ord­nung von 0,1\nk­bl ­bis 1 k­bl, al­so et­wa von 20 ­bis 200 m. Es ­kön­nen ­grö­ße­re Un­ter­schie­de\n­auf­tre­ten.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 4,
    label: 'Bg.7',
    question:
      'Wo ­fin­den ­Sie in ­der ­See­kar­te ­An­ga­ben­ ­über­ das ­be­nutz­te ­Be­zugs­sys­tem un­d gg­f.\nent­spre­chen­de ­Kor­rek­tur­hin­wei­se?\n\n',
    answer: 'Am ­Kar­ten­ran­d un­ter ­dem ­Ti­tel.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 5,
    label: 'Bg.8',
    question:
      'Wie lau­tet gg­f. ­der ­Kor­rek­tur­hin­weis ­be­züg­lich G­PS in ­der ­See­kar­te, wenn das\n­be­nutz­te ­Kar­ten­da­tum (z.B. E­D 50) un­d WGS 84 ­nicht ­über­ein­stim­men­?\n\n',
    answer:
      'Durch­ ­Sa­tel­li­ten­na­vi­ga­ti­o­n (z.B. G­PS) er­hal­te­ne ­Po­si­ti­o­nen im WGS 84 ­sin­d\n0,... ­Mi­nu­ten­ nord­wärts­/süd­wärts­ un­d 0,... ­Mi­nu­ten­ west­wärts­/ ost­wärts­ ­zu\n­ver­le­gen, um ­mit ­die­ser ­Kar­te ­über­ein­zu­stim­men­.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 6,
    label: 'Bg.5',
    question:
      'Wor­an er­ken­nen ­Sie, ­bis wann ei­ne ­deut­sche ­See­kar­te "amt­lich" ­be­rich­tig­t ist?\n\n',
    answer:
      'Am ­Be­rich­ti­gungs­stem­pel ­des BS­H o­der ei­ner amt­li­chen\n­See­kar­ten­be­rich­ti­gungs­stel­le.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 7,
    label: 'Bg.11',
    question:
      'Wor­an er­ken­nen ­Sie, ­bis wann ei­ne ­bri­ti­sche ­See­kar­te "amt­lich" ­be­rich­tig­t ist?\n\n',
    answer:
      'Am ­Be­rich­ti­gungs­stem­pel auf ­der Rück­sei­te ­der ­See­kar­te.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 8,
    label: 'Bg.12',
    question:
      'Was ­be­deu­tet ­der ­Stem­pel auf ­der ­bri­ti­schen ­See­kar­te:  \n­Cor­rec­te­d up to N.T.M. 3595 1998?\n\n',
    answer:
      'See­kar­te ist ­be­rich­tig­t ­bis ­zur ­Mit­tei­lung N­r. 3595 ­der Ad­mi­ral­ty­ No­ti­ces to\n­Ma­ri­ner­s (N.T.M.) in 1998.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 9,
    label: 'Bg.1',
    question:
      'Wel­che ­An­ga­ben­ ent­hal­ten ­die Nach­rich­ten­ ­für ­See­fah­rer (NfS)?\n\n',
    answer:
      'In­ ­den NfS wer­den ­für ­die ­si­che­re ­Schiffs­füh­rung wich­ti­ge ­Maß­nah­men,\nEr­eig­nis­se un­d ­Ver­än­de­run­gen auf ­den ­See­schiff­fahrts­s­tra­ßen­, auf ­der ­ho­hen ­See\n­so­wie in ­den ­Ho­heits­ge­wäs­sern an­de­rer ­Staa­ten­ im ­eu­ro­pä­i­schen un­d an­gren­zen­den\n­Be­reich ­be­kannt ­ge­ge­ben.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 10,
    label: 'Bg.10',
    question:
      'In­ wel­cher ­Spra­che wer­den ­die Nach­rich­ten­ ­für ­See­fah­rer (NfS) ­ver­fass­t?\n\n',
    answer:
      'Die ­An­ga­ben­ er­fol­gen­ in ­deut­scher un­d in eng­li­scher ­Spra­che.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 11,
    label: 'Bg.13',
    question:
      'Wel­che ­An­ga­ben­ ent­hal­ten ­deut­sche un­d ­bri­ti­sche ­Leucht­feu­er­ver­zeich­nis­se?\n\n',
    answer:
      'Be­schrei­bung ­der ­Leucht­feu­er, ­Feu­er­schif­fe un­d ­Groß­ton­nen­ ­so­wie ­de­ren\n­geo­gra­phi­sche La­ge.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 12,
    label: 'Bg.6',
    question:
      'Wel­che schwim­men­den ­Schiff­fahrts­zei­chen­ wer­den in ­der ­bri­ti­schen ­List of\n­Lights un­d im ­deut­schen ­Leucht­feu­er­ver­zeich­nis ­nicht an­ge­ge­ben?\n\n',
    answer: 'Ton­nen­ klei­ner als 8 m Hö­he.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 13,
    label: 'Bg.15',
    question:
      'Wo ­fin­den ­Sie ­An­ga­ben­ ­über­ ­die ­Merk­ma­le ­der ­Schiff­fahrts­zei­chen­?\n\n',
    answer:
      '\n\n  1. Im ­Leucht­feu­er­ver­zeich­nis b­zw. in ­der ­List of ­Lights ­so­wie ­aus­zugs­wei­se in ­den ­See­kar­ten­.\n  2. In ­der ­Kar­te1/INT1 ­des BS­H.\n  3. Schwim­men­de ­Schiff­fahrts­zei­chen­ ­zu­sätz­lich in ­der ­An­la­ge I ­zur ­SeeSch­StrO (z.B. Ton­nen­ ­des La­te­ra­l­-­ b­zw. ­Kar­di­nal­sys­tems). \n\n',
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 14,
    label: 'Bg.4',
    question:
      'Wor­auf ­be­zie­hen ­sich ­die Hö­hen­an­ga­ben­ ­der ­Leucht­feu­er in\n­Leucht­feu­er­ver­zeich­nis­sen in ­der Nord­-­ un­d Ost­see?\n\n',
    answer:
      'In­ ­Ge­wäs­sern ­mit ­Ge­zei­ten­ (z.B. Nord­see) auf ­mitt­le­res Hoch­was­ser, in\n­ge­zei­ten­lo­sen ­Ge­wäs­sern (z.B. Ost­see) auf ­mitt­le­ren ­Was­ser­stan­d.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 15,
    label: 'Bg.14',
    question: 'Wo ­fin­den ­Sie ­An­ga­ben­ ­über­ ­Brü­cken­si­gna­le?\n\n',
    answer:
      'In­ ­den ­See­-­ un­d Ha­fen­hand­bü­chern un­d in ­den ­See­kar­ten­.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 16,
    label: 'Bg.2',
    question:
      'Wel­che The­men­ (­Grob­glie­de­rung) ent­hal­ten ­die ­See­hand­bü­cher ­des BS­H?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Schiff­fahrts­an­ge­le­gen­hei­ten\n  2. Na­tur­ver­hält­nis­se\n  3. ­Küs­ten­kun­de un­d ­Se­gel­an­wei­sun­gen\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 17,
    label: 'Bg.11',
    question:
      'Wie wer­den Rich­tungs­an­ga­ben­ in nau­ti­schen ­Ver­öf­fent­li­chun­gen ­ge­macht?\n\n',
    answer:
      '\n  1. recht­wei­sen­d in ­Gra­d,\n  2. im Uhr­zei­ger­sinn (rechts­her­um) ­zäh­len­d.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 18,
    label: 'Bg.12',
    question:
      'In­ wel­chem Qua­dran­ten­ ­lieg­t ­der ro­te Warn­sek­tor ei­nes Leit­feu­er­s ­mit ­der\n­An­ga­be rot 030° ­-­ 042°?\n\n',
    answer:
      'Im Süd­west­-­Qua­dran­ten­. An­ge­ge­ben ­sin­d ­die ­Pei­lun­gen ­zum ­Leucht­feu­er.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 19,
    label: 'Bg.1',
    question: 'Was ­sin­d Leit­feu­er (­di­rec­ti­o­n ­lights)?\n\n',
    answer:
      'Leit­feu­er ­sin­d Ein­zel­feu­er, ­die ­durch­ ­Sek­to­ren­ ­ver­schie­de­ner Fa­r­be o­der\nKen­nung (Leit­-­ o­der Warn­sek­to­ren­) im All­ge­mei­nen ein Fahr­was­ser, ei­ne\nHa­fen­ein­fahr­t o­der ei­nen frei­en ­See­raum ­zwi­schen Un­tie­fen­ ­be­zeich­nen.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 20,
    label: 'Bg.2',
    question:
      '\n  1. ­Was ­sin­d Richt­feu­er (lea­ding ­lights)?\n  2. Wann ­be­fin­det ­man ­sich in ei­ner Richt­li­nie ei­nes Richt­feu­er­s?\n\n',
    answer:
      '\n  1. Richt­feu­er ­sin­d ­Feu­er, ­die als Un­ter­-­ un­d O­ber­feu­er in ­Deck­pei­lung als Richt­li­nie ­bei­spiels­wei­se ei­nen ­Kur­s im Fahr­was­ser, ­durch­ ei­ne Ha­fen­ein­fahr­t o­der im frei­en ­See­raum ­zwi­schen Un­tie­fen­ ­be­zeich­nen.\n  2. Ein ­Schiff ­be­fin­det ­sich in ­der Richt­li­nie, wenn Un­ter­-­ un­d O­ber­feu­er ­senk­recht un­ter­-­/ ­über­ein­an­der er­schei­nen. \n\n',
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 21,
    label: 'Bg.3',
    question: 'Was ist ein Tor­feu­er?\n\n',
    answer:
      'Ein Tor­feu­er ­be­steht aus zwei ­Feu­ern ­glei­cher Hö­he, ­glei­cher ­Licht­stär­ke un­d\n­glei­cher Ken­nung, ­die ­zu ­bei­den ­Sei­ten­ ­der Fahr­was­ser­ach­se ein­an­der ­ge­nau\n­ge­gen­über­ (recht­wink­lig ­zur Fahr­was­ser­ach­se) un­d von ­der Fahr­was­ser­ach­se\n­gleich­weit ent­fernt an­ge­ord­net ­sin­d.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 22,
    label: 'Bg.6',
    question: 'Was ist "­Trag­wei­te" ei­nes ­Feu­er­s?\n\n',
    answer:
      'Un­ter ­Trag­wei­te ­ver­steht ­man ­den­je­ni­gen Ab­stan­d, in ­dem ein ­Feu­er ei­nen e­ben\nnoch ­deut­li­chen ­Licht­ein­druck im Au­ge ­des ­Be­ob­ach­ter­s her­vor­ruft.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 23,
    label: 'Bg.5',
    question: 'Was ist "­Nenn­trag­wei­te" ei­nes ­Feu­er­s?\n\n',
    answer:
      'Nenn­trag­wei­te ist ­die ­Trag­wei­te ei­nes ­Feu­er­s ­für ei­nen ­de­fi­nier­ten Wer­t ­bei\nei­ner ­me­te­o­ro­lo­gi­schen ­Sicht­wei­te am ­Ta­ge von 10 s­m.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 24,
    label: 'Bg.13',
    question: 'Wo­von häng­t ­die "­Trag­wei­te" ei­nes ­Feu­er­s ab?\n\n',
    answer:
      'Sie häng­t u.a. ab\n\n  1. von ­der ­Licht­stär­ke (Hel­lig­keit) ­des ­Feu­er­s un­d\n  2. vom ­Sicht­wer­t (­Licht­durch­läs­sig­keit ­der At­mo­sphä­re).\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 25,
    label: 'Bg.8',
    question:
      'In­ ­der ­See­kar­te ­fin­den ­Sie ­bei ei­nem ­Leucht­feu­er ­die Ein­tra­gung: 18M.  \n­Was ­be­deu­tet ­die­se ­An­ga­be?\n\n',
    answer: 'Es ist ­die ­Nenn­trag­wei­te, hier 18 ­See­mei­len­.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 26,
    label: 'Bg.7,Bg.9',
    question:
      'Was ist "­Sicht­wei­te" ei­nes ­Feu­er­s? Wo­von häng­t ­sie ab?\n\n',
    answer:
      'Sicht­wei­te ist ­die Ent­fer­nung, auf ­die ein ­Leucht­feu­er ­über­ ­die Erd­krüm­mung\n(Kim­m) hin­weg­ vom ­Be­ob­ach­ter ­ge­se­hen wer­den ­kann.  \n  \n­Sie häng­t ab:\n\n  1. von ­der ­Feu­er­hö­he un­d\n  2. von ­der Au­gen­hö­he ­des ­Be­ob­ach­ter­s\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 27,
    label: 'Bg.15',
    question:
      'Wie ­müs­sen ­sich ­Trag­wei­te un­d ­Sicht­wei­te ­zu­ein­an­der ­ver­hal­ten, da­mit das\n­Ver­fah­ren ­zur Orts­be­stim­mung "­Feu­er in ­der Kim­m" an­ge­wandt wer­den ­kann?\n\n',
    answer:
      'Die ­Trag­wei­te muss ­min­des­tens ­gleich ­der ­Sicht­wei­te ­sein.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 28,
    label: 'Bg.11',
    question:
      'Wo ­fin­det ­man Ta­bel­len­ ­zur Er­mitt­lung ­des Ab­stan­des­ ei­nes ­Feu­er­s in ­der Kim­m?\n\n',
    answer:
      'In­ ­deut­schen un­d ­bri­ti­schen ­Leucht­feu­er­ver­zeich­nis­sen.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 29,
    label: 'Bg.12',
    question:
      'Wo ­sin­d ­die in ­See­kar­ten­ ­ver­wen­de­ten ­Sym­bo­le un­d Ab­kür­zun­gen­ ­er­klär­t?\n\n',
    answer: 'In­ ­der ­Kar­te1/INT1 ­des BS­H.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 30,
    label: 'Bg.1,Bg.9',
    question:
      'Wer ­ver­öf­fent­licht ­die ­Be­kannt­ma­chun­gen ­für ­See­fah­rer (BfS) un­d ­was um­fas­sen\n­die­se ­Ver­öf­fent­li­chun­gen?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Die BfS wer­den von ­den je­weils ­zu­stän­di­gen ­Be­hör­den ­der ­Was­ser­-­ un­d ­Schiff­fahrts­ver­wal­tung ­des ­Bun­des­ b­zw. ­der ­Län­der ­ver­öf­fent­licht.\n  2. ­Sie ent­hal­ten al­le wich­ti­gen ­Maß­nah­men un­d Er­eig­nis­se auf ­den ­See­schiff­fahrts­s­tra­ßen­ un­d ­der aus­schließ­li­chen ­Wirt­schafts­zo­ne ­Deut­sch­lands.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 31,
    label: 'Bg.2',
    question:
      'Wie wer­den ­die ­Be­kannt­ma­chun­gen ­für ­See­fah­rer (BfS) ­der S­port­s­chiff­fahr­t ­zur\nKennt­nis ­ge­bracht?\n\n',
    answer:
      'Die BfS wer­den an ­den amt­li­chen Aus­hang­stel­len­ (z.B. ­bei ­Was­ser­-­ un­d\n­Schiff­fahrt­s­äm­ter­n, Ha­fen­ver­wal­tun­gen, WSP-­Dienst­stel­len­, Schleu­sen,\nYacht­hä­fen) ­für das ­be­tref­fen­de ­See­ge­biet, in ­dem ­die Aus­hang­stel­le ­lieg­t, un­d\n­für ­die an­gren­zen­den Re­vie­re un­d ­Ge­bie­te ­so­wie im In­ter­net un­ter ww­w.el­wis.­de\n­zur Kennt­nis ­ge­bracht.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 32,
    label: 'Bg.3',
    question:
      'Zäh­len ­Sie ­die am häu­figs­ten vor­kom­men­den Er­eig­nis­se un­d ­Maß­nah­men auf, ­über­\n­die ­die ­Be­kannt­ma­chun­gen ­für ­See­fah­rer (BfS) un­ter­rich­ten.\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Än­de­run­gen an ­Be­feu­e­rung, ­Be­ton­nung un­d ­Land­mar­ken­,\n  2. ­ver­än­der­te ­Was­ser­tie­fen­,\n  3. Wracks, ­Schiff­fahrts­hin­der­nis­se, ­Rohr­lei­tun­gen us­w.,\n  4. ­Bau­a­r­bei­ten, ­Bag­ger­a­r­bei­ten, ­mi­li­tä­ri­sche ­Übun­gen un­d da­mit ­zu­sam­men­hän­gen­de Sper­run­gen o­der ­Be­hin­de­run­gen.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 33,
    label: 'Bg.7,Bg.10',
    question:
      'Wer ­gib­t ­die nau­ti­schen Warn­nach­rich­ten­ (NW­N) her­aus un­d von wem wer­den ­sie\n­ver­brei­tet?\n\n',
    answer:
      'Nau­ti­sche Warn­nach­rich­ten­ (NW­N) wer­den von ­den ­Ver­kehrs­zen­tra­len­ ­für ­de­ren\n­Zu­stän­dig­keits­be­reich un­d von ­dem ­stän­dig ­be­setz­ten ­See­warn­dienst Em­den ­für\ndas ­ge­sam­te ­deut­sche Warn­ge­biet ­zur ­Ver­brei­tung ­über­ ­Funk her­aus­ge­ge­ben. ­Der\nRund­funksen­der ­Deut­sch­land­funk ­ver­brei­tet al­le ­über­ ­Funk ­ab­ge­ge­be­nen­ NW­N.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 34,
    label: 'Bg.13',
    question:
      'Was ­be­deu­tet ­der ­Zu­satz "vi­ta­l" ­bei ei­ner nau­ti­schen Warn­nach­richt (NW­N)?\n\n',
    answer:
      'Die NW­N er­häl­t ­den ­Zu­satz "vi­ta­l", wenn ­die War­nung auf ei­ne le­bens­be­dro­hen­de\n­Ge­fahr hin­weist.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 35,
    label: 'Bg.4',
    question:
      'Wel­che ­Be­son­der­heit ­be­züg­lich ­des ­Zu­sat­zes "vi­ta­l" ­bei ei­ner nau­ti­schen\nWarn­nach­richt (NW­N) ­gib­t es ­für ­die S­port­s­chiff­fahr­t?\n\n',
    answer:
      'Vi­ta­le nau­ti­sche Warn­nach­rich­ten­ ­für ­die S­port­s­chiff­fahr­t wer­den wäh­ren­d ­der\n­Zeit vom 1. A­pril­ ­bis ­zum 31. Ok­to­ber­ ­zur ­Ver­brei­tung ­über­ ­aus­ge­wähl­te pri­va­te\nun­d öf­fent­lich­-­recht­li­che Rund­funk­an­stal­ten wei­ter­ge­lei­tet.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 36,
    label: 'Bg.8',
    question:
      'Wer ­gib­t ­die Nach­rich­ten­ ­für ­See­fah­rer (NfS) her­aus, un­d wie un­d wie oft\ner­folg­t ­die Her­aus­ga­be?\n\n',
    answer:
      'Die NfS wer­den vom BS­H in ­Heft­for­m un­d im In­ter­net her­aus­ge­ge­ben un­d\ner­schei­nen ein­ma­l wö­chent­lich.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 37,
    label: 'Bg.14',
    question:
      'Wel­che Un­ter­la­ge ­steht Ih­nen ­zur ­Ver­fü­gung ­zur ­Be­rich­ti­gung von ­bri­ti­schen\n­See­kar­ten­, ­die ­nicht von ­den NfS er­fass­t wer­den?\n\n',
    answer: 'Die ­bri­ti­schen No­ti­ces to ­Ma­ri­ner­s.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 38,
    label: 'Bg.5,Bg.10',
    question:
      '\n  1. ­Was ­sin­d P­-­Nach­rich­ten­?\n  2. Wie ­ver­fähr­t ­man ­mit ­die­sen Nach­rich­ten­ im ­Be­rich­ti­gungs­ver­fah­ren?\n\n',
    answer:
      '\n  1. P­-­Nach­rich­ten­ ­sin­d ­sol­che, ­die ei­ne ­be­vor­ste­hen­de (pre­li­mi­na­ry) ­Maß­nah­me an­kün­di­gen.\n  2. ­We­gen ­der ­be­grenz­ten ­Gel­tungs­dau­e­r wer­den k­ei­ne ­Be­rich­ti­gun­gen auf ­der ­Grund­la­ge von P­-­Nach­rich­ten­ vom BS­H b­zw. amt­li­chen ­See­kar­ten­be­rich­ti­gungs­stel­len­ ­durch­ge­führ­t. ­Des­halb ­müs­sen vor­ ­Ge­brauch je­der ­See­kar­te ­die noch ­gül­ti­gen P­-­Nach­rich­ten­ er­fass­t un­d in ­der ­Kar­te ­ver­merk­t wer­den. \n\n',
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 39,
    label: 'Bg.6',
    question:
      '\n  1. ­Was ­sin­d T­-­Nach­rich­ten­?\n  2. Wie ­ver­fähr­t ­man ­mit ­die­sen Nach­rich­ten­ im ­Be­rich­ti­gungs­ver­fah­ren?\n\n',
    answer:
      '\n  1. T­-­Nach­rich­ten­ ­sin­d ­sol­che, ­die ­über­ ei­nen ­zeit­wei­li­gen (tem­po­ra­ry) ­Zu­stan­d un­ter­rich­ten.\n  2. ­We­gen ­der ­be­grenz­ten ­Gel­tungs­dau­e­r wer­den k­ei­ne ­Be­rich­ti­gun­gen auf ­der ­Grund­la­ge von T­-­Nach­rich­ten­ vom BS­H b­zw. amt­li­chen ­See­kar­ten­be­rich­ti­gungs­stel­len­ ­durch­ge­führ­t. ­Des­halb ­müs­sen vor­ ­Ge­brauch je­der ­See­kar­te ­die noch ­gül­ti­gen T­-­Nach­rich­ten­ er­fass­t un­d in ­der ­Kar­te ­ver­merk­t wer­den.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 40,
    label: 'Bg.10',
    question:
      'Wor­auf muss ­beim An­steu­ern ei­ner ­Küs­te ­bei ­der ­Aus­wahl von ­See­kar­ten­ ­ge­ach­tet\nwer­den?  \n­Be­grün­den ­Sie Ih­re Ant­wor­t.\n\n',
    answer:
      'See­kar­ten­ ­mit ­größt­mög­li­chem ­Maß­stab ­ver­wen­den. Nur in ­die­sen ­Kar­ten­ ­sin­d al­le\n­Schiff­fahrts­zei­chen­ un­d wei­te­re ­für ­die ­Na­vi­ga­ti­o­n wich­ti­gen ­In­for­ma­ti­o­nen­\nein­ge­tra­gen.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 41,
    label: 'Bg.1',
    question:
      'Was ­müs­sen ­Sie ­bei ­Kurs­be­rech­nun­gen hin­sicht­lich ­der in ­der ­See­kar­te\nan­ge­ge­be­nen­ Orts­miss­wei­sun­gen ­be­ach­ten?\n\n',
    answer:
      'Die ­für ein ­be­stimm­tes Jahr an­ge­ge­be­ne ­Miss­wei­sung muss ­mit­tels ­der in ­der\n­See­kar­te an­ge­ge­be­nen­ ­jähr­li­chen ­Än­de­rung ­für das ak­tu­el­le Jahr ­be­rich­tig­t\nwer­den.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 42,
    label: 'Bg.6',
    question:
      'Was ­müs­sen ­Sie ­bei ­der ­Be­nut­zung von amt­li­chen ­deut­schen "S­port­boot­kar­ten­"\n­be­ach­ten?\n\n',
    answer:
      'Sie wer­den nach ­dem ­Druck we­der vom BS­H noch von ­den ­See­kar­ten­ver­triebs­stel­len­\n­be­rich­tig­t. ­Sie ­müs­sen al­so vom ­Nut­zer nach ­dem ­Kauf vor­ ­Be­nut­zung ­über­ ­die\nNfS auf ­den ak­tu­el­len ­Stan­d ­be­rich­tig­t wer­den.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 43,
    label: 'Bg.15',
    question:
      'Nach wel­cher Faust­re­gel ­kön­nen ­Sie m/s in Kno­ten­ um­rech­nen?\n\n',
    answer:
      '"Dop­pel­t ­so vie­le Kno­ten­ (kn) wie m/s" o­der "m/s mul­ti­pli­zier­t ­mit 2 = kn".\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 44,
    label: 'Bg.3,Bg.10',
    question:
      'Was ­müs­sen ­Sie ­be­ach­ten, wenn ­Sie ­die ­mit Log­gen er­mit­tel­te Fahr­t z.B. ­für das\n­A­r­bei­ten in ­See­kar­ten­ ­be­rück­sich­ti­gen wol­len?\n\n',
    answer:
      'Die üb­li­chen Log­me­tho­den­ ­lie­fern aus­schließ­lich ­die "Fahr­t ­durch­ das ­Was­ser\n(Fd­W)". Um ­die "Fahr­t ­über­ ­Grun­d (­FüG)" ­zu er­mit­teln, ­müs­sen Strom­rich­tung un­d\nStrom­ge­schwin­dig­keit ­be­rück­sich­tig­t wer­den.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 45,
    label: 'Bg.11,Bg.12',
    question: 'Wel­che Fahr­t ­zei­gen G­PS­-­Ge­rä­te an?\n\n',
    answer: 'Die Fahr­t ­über­ ­Grun­d (­FüG).\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 46,
    label: '',
    question: 'Wel­chen ­Kur­s ­zei­gen G­PS­-­Ge­rä­te an?\n\n',
    answer: 'Den ­Kur­s ­über­ ­Grun­d (­KüG).\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 47,
    label: 'Bg.2',
    question:
      'War­um ­müs­sen ­Sie Ih­re ­Po­si­ti­o­n re­gel­mä­ßig in ­die ­See­kar­te ein­tra­gen?\n\n',
    answer:
      'Um­ ­Ab­wei­chun­gen von ­der ­Kurs­li­nie früh­zei­tig un­d ­si­cher ­zu er­ken­nen un­d um\ngg­f. ­den ­Kur­s ­zu ­be­rich­ti­gen.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 48,
    label: 'Bg.9',
    question: 'Was ist ­die ­Be­steck­ver­set­zung (B­V)?\n\n',
    answer:
      'Rich­tung (r­w) un­d Ent­fer­nung (in s­m) vom ­Kop­pelor­t (O­k) ­zum ­be­ob­ach­te­ten Or­t\n(Ob), ­be­zo­gen auf ­den ­glei­chen­ ­Zeit­punk­t.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 49,
    label: 'Bg.7',
    question:
      'Wel­che ­Ur­sa­chen ­kann ­die ­Be­steck­ver­set­zung (B­V) ha­ben­?\n\n',
    answer:
      'Die B­V ­kann ­fol­gen­de ­Ur­sa­chen ha­ben­:\n\n  1. un­ge­nau­es ­Steu­ern un­d ­Kop­peln\n  2. ­Kurs­feh­ler (z.B. un­ge­nau­e ­Steu­er­ta­fel) un­d\n  3. ­feh­len­de o­der un­voll­stän­di­ge ­Be­rück­sich­ti­gung von Strom un­d Win­d.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 50,
    label: 'Bg.13',
    question:
      'War­um ­soll­te ­der Win­kel ­zwi­schen zwei ­Pei­lun­gen ­nicht klei­ner als 30° un­d\n­nicht ­grö­ße­r als 150° ­sein?\n\n',
    answer:
      'Da­mit ­der ­ge­fun­de­ne ­Stand­ort ei­ne aus­rei­chen­d ­si­che­re ­Po­si­ti­ons­be­stim­mung\ner­gib­t.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 51,
    label: 'Bg.3',
    question:
      'War­um ­sin­d re­gel­mä­ßi­ge ­Kom­pass­kon­trol­len­ er­for­der­lich?\n\n',
    answer:
      'Zur ­Über­prü­fung ­der ­Funk­ti­ons­fä­hig­keit ­des ­Kom­pas­ses un­d ­der Wer­te in ­der\nA­blen­kungs­ta­bel­le.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 52,
    label: 'Bg.5',
    question:
      'Wo­durch­ ­kön­nen auch in ­ge­zei­ten­lo­sen Re­vie­ren er­heb­li­che\n­Was­ser­stands­schwan­kun­gen un­d Strö­mun­gen (z.B. Trift­strom) her­vor­ge­ru­fen\nwer­den?\n\n',
    answer:
      'Durch­ ­Stär­ke, Dau­e­r un­d Rich­tung ­des Win­des­ o­der "­Zu­rück­schwap­pen"\nauf­ge­stau­ter ­Was­ser­mas­sen­ (z.B. Ost­see).\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 53,
    label: 'Bg.4,Bg.9',
    question:
      'Wel­che ­na­vi­ga­to­ri­schen Vor­be­rei­tun­gen tref­fen ­Sie vor­ ei­ner Fahr­t in\n­Dun­kel­heit?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Kur­se un­d ­Kurs­än­de­rungs­punk­te mög­lichst vor­aus­be­stim­men­,\n  2. Un­tie­fen­ un­d Hin­der­nis­se in ­der ­Kar­te ­be­son­der­s kenn­zeich­nen,\n  3. in ­der ­See­kar­te ­mar­kie­ren, wel­che ­Leucht­feu­er wann un­d wo in ­der Kim­m er­schei­nen un­d\n  4. ­Weg­stre­cke nach un­be­feu­er­ten Ton­nen­ ab­su­chen.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 54,
    label: 'Bg.8',
    question:
      'Wel­che Mög­lich­kei­ten ­der ter­rest­ri­schen Orts­be­stim­mung muss ­man ken­nen?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Kreuz­pei­lung,\n  2. ­Pei­lung un­d Ab­stan­d (­Feu­er in ­der Kim­m, Ra­dar­ab­stan­d),\n  3. ­Pei­lung un­d Lo­tung.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 55,
    label: 'Bg.14',
    question:
      'Nen­nen ­Sie zwei Mög­lich­kei­ten ­der Orts­be­stim­mung, wenn ­Sie nur ein ­Ob­jek­t ­mit\n­be­kann­ten ­Merk­ma­len (z.B. ­Leucht­tur­m) in ­Sicht ha­ben­.\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Pei­lung un­d Ab­stan­d (­Feu­er in ­der Kim­m, Ra­dar­ab­stan­d),\n  2. ­Pei­lung un­d Lo­tung.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 56,
    label: 'Bg.6',
    question:
      '\n  1. Wel­che Nor­d­rich­tun­gen wer­den in ­der ­Na­vi­ga­ti­o­n un­ter­schie­den?\n  2. Er­läu­tern ­Sie ­die­se ­kurz­.\n\n',
    answer:
      '\n  1. rw­N: recht­wei­sen­d Nord ist ­die Rich­tung ei­nes ­Me­ri­di­ans ­zum ­geo­gra­phi­schen Nord­pol,\n  2. mw­N: ­miss­wei­sen­d Nord ist ­die Rich­tung ­des erd­ma­gne­ti­schen ­Fel­des ­zum ­ma­gne­ti­schen Nord­pol, ­ab­hän­gig von ­Schiff­s­or­t un­d ­Da­tum (Jahr). In ­die­se Rich­tung ­stell­t ­sich ei­ne un­ge­stör­te ­Ma­gnet­-­(­Kom­pass­-­)na­del ein.\n  3. M­gN: ist ­die Rich­tung ­zu ­Ma­gnet­kom­pass­-­Nord. In ­die­se Rich­tung ­zeig­t ­die ­durch­ das ­schiffs­ma­gne­ti­sche ­Feld ­be­ein­fluss­te ­Kom­pass­na­del an ­Bord. \n\n',
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 57,
    label: 'Bg.15',
    question:
      'Nen­nen ­Sie ­die Win­kel ­zwi­schen ­den Nor­d­rich­tun­gen (rw­N, mw­N, M­gN).\n\n',
    answer:
      '\n  1. M­w: ­Miss­wei­sung ist ­der Win­kel ­zwi­schen rw­N un­d mw­N.\n  2. A­bl: A­blen­kung (A­bl) o­der ­De­via­ti­o­n (­De­v) ist ­der Win­kel ­zwi­schen ­Kom­pass­nord (M­gN) un­d mw­N.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 58,
    label: 'Bg.4',
    question:
      'Nen­nen ­Sie ­den Win­kel ­zwi­schen ­den Nor­d­rich­tun­gen rw­N un­d MgN.\n\n',
    answer:
      'Der Win­kel ­zwi­schen M­gN un­d rw­N ist ­die ­Fehl­wei­sung (F­w) (A­bl + M­w = F­w).\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 59,
    label: 'Bg.11',
    question:
      'Wo ­fin­den ­Sie ­die er­for­der­li­chen Wer­te ­der ­Miss­wei­sung? Worauf ist da­bei ­zu\nach­ten?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Die ­Miss­wei­sung ­fin­det ­sich in ­der ­See­kar­te ein­ge­druck­t ­für ein ­be­stimm­tes Jahr.\n  2. ­Die­ser Wer­t muss ­mit ­der e­ben­falls in ­der ­See­kar­te an­ge­ge­be­nen­ ­jähr­li­chen ­Än­de­rung auf das Jahr ­der ­Be­nut­zung ­be­rich­tig­t wer­den.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 60,
    label: 'Bg.5',
    question:
      'Wo ­fin­den ­Sie ­die er­for­der­li­chen Wer­te ­der A­blen­kung (A­bl). Worauf ist da­bei\n­zu ach­ten?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Die A­bl wird ei­ner A­blen­kungs­ta­bel­le ent­nom­men.\n  2. ­Die A­bl ist ­ab­hän­gig vom ­an­lie­gen­den ­Kur­s. \n\n',
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 61,
    label: 'Bg.12',
    question:
      'War­um muss ­für je­des Fahr­zeug ei­ne ei­ge­ne A­blen­kungs­ta­bel­le (­Steu­er­ta­fel)\ner­stell­t wer­den?\n\n',
    answer:
      'Die A­blen­kungs­ta­bel­le ­kann auf je­dem ­Schiff an­de­re Wer­te ha­ben­.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 62,
    label: 'Bg.9',
    question:
      'Wor­auf ­müs­sen ­Sie ach­ten, wenn ei­ne ­Ma­gnet­kom­pass­pei­lung (Mg­P) auf ei­ne\nrecht­wei­sen­de ­Pei­lung (r­wP) ­be­schick­t wer­den ­soll?\n\n',
    answer:
      'Ab­l ­für ­den ­an­lie­gen­den Mg­K (­Ma­gnet­kom­pass­kur­s) aus ­der ­Steu­er­ta­fel\n(A­blen­kungs­ta­bel­le) ent­neh­men; an ­die ­so er­hal­te­ne m­wP (­miss­wei­sen­de ­Pei­lung)\n­die ­für das lau­fen­de Jahr ­der ­See­kar­te ent­nom­me­ne M­w an­brin­gen.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 63,
    label: 'Bg.13',
    question:
      'Un­ter wel­chen Vor­aus­set­zun­gen­ er­gib­t ­sich ei­ne ­brauch­ba­re ­Stand­li­nie aus ei­ner\nLo­tung?\n\n',
    answer:
      'Der ­Mee­res­grun­d muss aus­rei­chen­d re­gel­mä­ßig un­d aus­rei­chen­d s­teil\nan­stei­gen/­ab­fal­len.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 64,
    label: 'Bg.7',
    question:
      'Ne­ben­ ­den Fahr­was­ser­ton­nen­ ­lie­gen auf ­den ­See­schiff­fahrts­s­tra­ßen­ wei­te­re\n­Schiff­fahrts­zei­chen­ aus, ­die ­für ­die S­port­s­chiff­fahr­t ­be­son­der­s wich­tig ­sin­d.\nWel­che ­Schiff­fahrts­zei­chen­ ­sin­d das?\n\n',
    answer:
      'Son­der­zei­chen­ ­zur ­Be­zeich­nung von Sperr­ge­bie­ten un­d ­Kar­di­na­l­zei­chen­ ­für\nall­ge­mei­ne ­Ge­fah­renstel­len­.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 65,
    label: 'Bg.14',
    question:
      'Aus­ wel­chen nau­ti­schen ­Pu­bli­ka­ti­o­nen ­kön­nen ­Sie Sperr­-­ un­d ­Ver­bots­ge­bie­te ­mit\nih­ren ­Gren­zen­ er­se­hen?\n\n',
    answer:
      'Aus­ ­den ­See­kar­ten­, ­Be­kannt­ma­chung ­für ­See­fah­rer (BfS) un­d Nau­ti­schen\nWarn­nach­rich­ten­ (NW­N).\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 66,
    label: 'Bg.5',
    question:
      'Wel­che ­Son­der­zei­chen­ kenn­zeich­nen Ree­den, ­be­son­de­re ­Ge­bie­te o­der ­Stel­len­, z.B.\nWarn­ge­bie­te?\n\n',
    answer:
      'Gel­be Fass­ton­nen­, ­Leucht­ton­nen­, ­Spie­ren­ton­nen­ o­der ­Stan­gen­.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 67,
    label: 'Bg.6',
    question: 'Wel­che ­Son­der­zei­chen­ kenn­zeich­nen Sperr­ge­bie­te?\n\n',
    answer:
      'Gel­be Fass­ton­nen­, ­Leucht­ton­nen­, ­Spie­ren­ton­nen­ o­der ­Stan­gen­ ­mit ei­nem ­brei­ten­\nro­ten ­Ban­d. ­Be­schrif­tun­gen auf Fass­ton­ne o­der ­Leucht­ton­ne ­mit schwa­r­zen\n­Buch­sta­ben: "Sperr­ge­biet" o­der "Sperr­-­G."\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 68,
    label: 'Bg.15',
    question:
      'Wel­che Fa­r­be ha­ben­ ­Feu­er auf ­Son­der­zei­chen­, wenn vor­han­den?\n\n',
    answer: 'Fa­r­be ­gelb.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 69,
    label: 'Bg.2',
    question:
      'Was ­be­deu­tet das Aus­lie­gen ­der ­fol­gen­den ­Schiff­fahrts­zei­chen­: wei­ße Fass­ton­ne,\n­Ku­gel­ton­ne o­der ­Stan­ge ­mit ei­nem von ­-­ o­ben ­ge­se­hen ­-­ recht­wink­li­gen ­gel­ben\n­Kreuz b­zw. ­bei ­Stan­gen­ ­mit ei­nem ­brei­ten­ ­gel­ben ­Ban­d?\n\n',
    answer:
      'Fahr­ver­bot ­für ­Ma­schi­nen­fahr­zeu­ge un­d ­Was­ser­mo­tor­rä­der auf ­we­gen ­Ba­de­be­trie­b\n­ge­sperr­ten ­Was­ser­flä­chen­.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 70,
    label: 'Bg.8',
    question:
      'Wie ­steht ­Son­ne un­d ­Mon­d win­kel­mä­ßig ­zur Er­de ­bei ­Spring­zeit un­d ­bei ­Nipp­zeit\n(­die ­Spring­ver­spä­tung ­soll hier un­be­rück­sich­tig­t blei­ben)?\n\n',
    answer:
      'Bei ­Spring­zeit ­be­fin­den ­sich ­Mon­d un­d ­Son­ne in _ei­ner_ ­Li­nie ­mit ­der Er­de, ­bei\n­Nipp­zeit ­steht ­die ­Ver­bin­dungs­li­ni­en­ Er­de/­Son­ne un­d Er­de/­Mon­d im rech­ten\nWin­kel ­zu­ein­an­der.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 71,
    label: 'Bg.1',
    question: 'Er­klä­ren ­Sie ­den ­Be­griff "Al­ter ­der ­Ge­zeit".\n\n',
    answer:
      'Das Al­ter ­der ­Ge­zeit ­gib­t an, in wel­cher ­Pha­se (­Nipp­zeit, ­Mitt­zeit,\n­Spring­zeit) ­sich das ak­tu­el­le Ti­den­ge­sche­hen ­be­fin­det.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 72,
    label: 'Bg.3',
    question:
      'War­um ­fin­det ­man z.B. ­bei ­Be­zugs­or­ten in ­der Nord­see b­zw. ­dem Eng­li­schen ­Ka­na­l\n­zeit­wei­se nur ein Hoch­-­ b­zw. ­Nied­rig­was­ser pro ­Tag?\n\n',
    answer:
      'Die ­Um­lauf­zeit ­des ­Mon­des um ­die Er­de dau­er­t im ­Mit­tel 24 h 50 ­min (­Mond­tag)\n­ge­gen­über­ ­dem ­Son­nen­tag (= 24 h). ­Des­halb "­rutscht" das letz­te HW o­der N­W\n­zeit­wei­se in ­den ­nächs­ten­ ­Tag.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 73,
    label: 'Bg.5,Bg.10',
    question:
      'Wes­halb un­d wie ­kön­nen ­die tat­säch­li­chen ­Was­ser­stän­de von ­den ­An­ga­ben­ in ­den\n­Ge­zei­ten­ta­feln er­heb­lich ­ab­wei­chen­?\n\n',
    answer:
      'Durch­ Win­d un­d/o­der ­durch­ ­sehr ­ho­hen b­zw. ­sehr ­nied­ri­gen Luft­druck ­kön­nen\ner­heb­li­che ­Was­ser­stands­än­de­run­gen ent­ste­hen. HWH b­zw. N­WH ­kön­nen hö­her o­der\n­nied­ri­ger ­sein als an­ge­ge­ben, ­die Hoch­-­ un­d ­Nied­rig­was­ser­zeit ­kann frü­her o­der\nspä­ter ein­tre­ten als an­ge­ge­ben.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 74,
    label: 'Bg.11',
    question:
      'Wor­auf ­be­zie­hen ­sich ­die Tie­fen­an­ga­ben­ in ­See­kar­ten­ in ­den ­deut­schen ­Ge­wäs­sern\n­der Ost­-­ un­d Nord­see?\n\n',
    answer: 'Auf­ ­Kar­ten­null (KN).\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 75,
    label: 'Bg.10',
    question: 'Was ist ­Kar­ten­null?\n\n',
    answer:
      'Kar­ten­null (KN) ist ­die ­Be­zugs­flä­che ­für ­die Tie­fen­an­ga­ben­ in ei­ner ­See­kar­te.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 76,
    label: 'Bg.4,Bg.8',
    question:
      'Wie ist ­Kar­ten­null (KN) in ­der Ost­-­ un­d Nord­see un­d im Eng­li­schen ­Ka­na­l\n­de­fi­nier­t?  \nWo ­fin­den ­Sie ­die ent­spre­chen­den ­An­ga­ben­ ­zur ­Kar­ten­nul­le­be­ne?\n\n',
    answer:
      'In­ ­der Ost­see ent­spricht KN ­dem ­mitt­le­ren ­Was­ser­stan­d, in ­der Nord­see un­d im\nEng­li­schen ­Ka­na­l ­dem ört­li­chen, ­nied­rigst­mög­li­chen ­Ge­zei­ten­was­ser­stan­d (LAT =\nLo­west As­tro­no­mi­ca­l Ti­de).  \nIn ­der je­wei­li­gen ­See­kar­te ist ­die ­Kar­ten­nul­le­be­ne ­be­schrie­ben.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 77,
    label: 'Bg.9',
    question:
      'Was ­müs­sen ­Sie ­be­den­ken, wenn ­Sie ­die ­Was­ser­tie­fe au­ßer­halb ­der\n­Nied­rig­was­ser­zeit lo­ten?\n\n',
    answer:
      'Beim ­fol­gen­den ­Nied­rig­was­ser wird ­die ­Was­ser­tie­fe ­ge­rin­ger ­sein als ­zum\n­Zeit­punk­t ­der Lo­tung.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 78,
    label: 'Bg.12',
    question: 'Was ist ­die ­Kar­ten­tie­fe?\n\n',
    answer:
      'Die ­Kar­ten­tie­fe (K­T) ist ­die auf ­Kar­ten­null ­be­zo­ge­ne ­Was­ser­tie­fe. ­Kar­ten­tie­fe\nist ­Was­ser­tie­fe ab­züg­lich Hö­he ­der ­Ge­zeit.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 79,
    label: 'Bg.8',
    question:
      'Mit­ wel­cher ­Was­ser­tie­fe ­kön­nen ­Sie ­bei ei­ner Lo­tung nor­ma­le­r­wei­se ­min­des­tens\nrech­nen?\n\n',
    answer: 'Mit­ ­der ­Kar­ten­tie­fe.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 80,
    label: 'Bg.13',
    question:
      'Wel­che ­Be­deu­tung hat ­die ­An­ga­be "­Spring­zeit" ­für ­die ­Was­ser­stän­de in\n­Ge­zei­ten­ge­bie­ten?\n\n',
    answer:
      'Zur ­Spring­zeit ­sin­d ­be­son­der­s ­ho­he Hoch­was­ser un­d ­be­son­der­s ­nied­ri­ge\n­Nied­rig­was­ser ­zu er­war­ten­.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 81,
    label: 'Bg.7',
    question:
      'Wel­che ­Be­deu­tung hat ­die ­An­ga­be "­Nipp­zeit" ­für ­die ­Was­ser­stän­de in\n­Ge­zei­ten­ge­bie­ten?\n\n',
    answer:
      'Zur ­Nipp­zeit ­sin­d ­be­son­der­s ­nied­ri­ge Hoch­was­ser un­d ­be­son­der­s ­ho­he\n­Nied­rig­was­ser ­zu er­war­ten­.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 82,
    label: 'Bg.14',
    question:
      'Wel­che ­Be­deu­tung ha­ben­ ­die ­An­ga­ben­ "­Nipp­zeit" b­zw. "­Spring­zeit" ­für ­die\n­Ge­zei­ten­strö­me?\n\n',
    answer:
      'Zur ­Spring­zeit ­set­zen ­die ­Ge­zei­ten­strö­me z.T. ­deut­lich ­stär­ker als ­zur\n­Nipp­zeit.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 83,
    label: 'Bg.1',
    question:
      'Wo ­kön­nen ­Sie ­In­for­ma­ti­o­nen­ ­über­ ­Ge­zei­ten­strö­me in ­Küs­ten­ge­wäs­sern ­fin­den?\n\n',
    answer:
      '\n\n  1. In ­Ge­zei­ten­stro­m­at­lan­ten, ­See­hand­bü­chern,\n  2. in ­See­kar­ten­ aus ­Ge­zei­ten­strom­ta­bel­len­, ­die ­be­zo­gen ­sin­d auf ­die Hoch­was­ser­zei­ten­ ­des ­dor­t ­ge­nann­ten ­Be­zugs­or­tes.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 84,
    label: 'Bg.6',
    question:
      'Auf­ ei­ner ­See­kar­te ­fin­den ­Sie in ­Küs­ten­nä­he ­die Tie­fen­an­ga­be _2_ ,3. ­Was\n­be­deu­tet das?\n\n',
    answer:
      'Der Or­t ­der ­Zahl ­lieg­t 2,3 m ­über­ ­Kar­ten­null un­d ­kann ­tro­cken­fal­len.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 85,
    label: 'Bg.2',
    question:
      'In­ wel­chem ­Zu­sam­men­hang ­ste­hen ­Kar­ten­tie­fe (K­T), ­Was­ser­tie­fe (W­T) un­d Hö­he ­der\n­Ge­zeit (H)?\n\n',
    answer:
      'WT ­-­ H = K­T o­der K­T + H = W­T  \n(­Lö­sung auch als Skiz­ze mög­lich)\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 86,
    label: 'Bg.15',
    question:
      'War­um ist es wich­tig, ­die Uhr­zeit ei­ner Lo­tung ­fest­zu­hal­ten?\n\n',
    answer:
      'Um­ an­han­d ­der ­Ge­zei­ten­ta­fel ­fest­stel­len­ ­zu ­kön­nen, ob das ­Was­ser ­steig­t o­der\n­fäll­t.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 87,
    label: 'Bg.11',
    question: 'Was ist ein ­Pe­gel?\n\n',
    answer: 'Ei­ne S­ka­la ­zur ­An­zei­ge ­des ­Was­ser­stan­des­.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 88,
    label: 'Bg.12',
    question:
      'Wel­chen Ein­fluss ­kann ­der Win­d auf ­die ­Ge­zei­ten­ ha­ben­?\n\n',
    answer:
      'Der Win­d ­kann Strö­mun­gen un­d ­Was­ser­stands­än­de­run­gen her­vor­ru­fen, ­die ­zu ­den\n­Ge­zei­ten­strö­men un­d ­den ­Ge­zei­ten­ hin­zu­tre­ten.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 89,
    label: 'Bg.3',
    question: 'Nen­nen ­Sie drei wich­ti­ge Vor­zü­ge von G­PS.\n\n',
    answer:
      '\n\n  1. G­PS ­a­r­bei­tet welt­weit.\n  2. ­Die ­Po­si­ti­ons­an­zei­ge ist je­der­zeit ­ver­füg­ba­r.\n  3. ­Der ­Po­si­ti­ons­feh­ler ist ­ge­ring.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 90,
    label: 'Bg.2',
    question:
      'Wie ­groß ist ­die ­ty­pi­sche un­d re­a­lis­ti­sche ­Ge­nau­ig­keit von ­Po­si­ti­o­nen, ­die ­mit\nG­PS, DG­PS er­mit­tel­t wer­den?\n\n',
    answer:
      '\n  1. G­PS: 10 ­-­ 20m ­bei ei­ner ­Wahr­schein­lich­keit von et­wa 95%.\n  2. DG­PS: 1 ­-­ 10m ­bei ei­ner ­Wahr­schein­lich­keit von et­wa 95%.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 91,
    label: 'Bg.13',
    question:
      'Wo muss ­man ­mit un­ge­nau­en ­An­zei­gen­ ­des G­PS rech­nen?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Bei Ab­schat­tung ­der G­PS ­An­ten­ne.\n  2. In ­der Nä­he von Flughä­fen un­d in ­der Nä­he von ­Fern­seh­sen­dern.\n  3. In ­der Nä­he von ­Ma­ri­ne­ein­rich­tun­gen.\n  4. ­Bei ­Nut­zung von UK­W­-­Ge­rä­ten un­d an­de­ren ­elek­tro­ni­schen­/­elek­tri­schen ­Ge­rä­ten an ­Bord.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 92,
    label: 'Bg.14',
    question: 'Was ­be­deu­tet ­die Ab­kür­zung G­PS?\n\n',
    answer: 'GPS = Glo­ba­l ­Po­si­tio­ning ­Sys­tem.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 93,
    label: 'Bg.9,Bg.11',
    question: 'Was ist das ­Grund­prin­zip von G­PS?\n\n',
    answer:
      'Durch­ Lauf­zeit­mes­sun­gen von G­PS­-­Si­gna­len vom ­Sa­tel­li­ten­ ­zum ­Emp­fän­ger un­d\nda­mit ­durch­ Ab­stands­mes­sun­gen ­zu ­den ­Sa­tel­li­ten­ wird ­die Orts­be­stim­mung\ner­mög­licht.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 94,
    label: 'Bg.5',
    question:
      'Was ­be­deu­tet ­die Ab­kür­zung DG­PS un­d nach wel­chem ­Prin­zip ­a­r­bei­tet DG­PS?\n\n',
    answer:
      'DG­PS = ­Dif­fe­ren­ti­a­l Glo­ba­l ­Po­si­tio­ning ­Sys­tem. Hier­bei han­del­t es ­sich um ei­ne\nre­gi­o­na­le ­Ver­bes­se­rung ­der Orts­be­stim­mung. Da­bei wer­den von Re­fe­renz­sta­ti­o­nen\n­über­ ­Funk ­Kor­rek­tur­wer­te ­für ­die G­PS­-­Mess­wer­te an ­die ­Schif­fe ­über­tra­gen.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 95,
    label: 'Bg.10',
    question:
      'Was ist ­bei An­brin­gung ei­ner G­PS­-­An­ten­ne ­zu ­be­ach­ten?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Sie muss rings­um frei­e ­Sicht (oh­ne Ab­schat­tun­gen) ha­ben­.\n  2. Ein­wand­frei­e Er­dung.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 96,
    label: 'Bg.8',
    question:
      'Was ­be­wirk­t ­die ­Be­die­nung ­der ­MOB­-­Tas­te ­bei G­PS­-­Ge­rä­ten?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Die ­Po­si­ti­o­n ­zur ­Zeit ­des Tas­ten­drucks wird ­ge­spei­cher­t.\n  2. Recht­wei­sen­de ­Pei­lung (r­wP) un­d ­Di­stanz ­zu ­die­sem ­Punk­t wer­den an­ge­zeig­t.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 97,
    label: 'Bg.6',
    question:
      'Was ­be­deu­tet ­die Aus­sa­ge "­Die Or­tungs­ge­nau­ig­keit ­be­träg­t 100 m ­mit ei­ner\n­Wahr­schein­lich­keit von 95 %"?\n\n',
    answer:
      'Das ­Schiff ­be­fin­det ­sich ­mit ei­ner ­Wahr­schein­lich­keit von 95 % in ei­nem\n­Feh­ler­kreis von 100 m Ra­di­us um ­den ­be­ob­ach­te­ten Or­t. Al­so: je­de 20.\nOrts­be­stim­mung (5 %) ist un­ge­nau­e­r als 100 m.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 98,
    label: 'Bg.4',
    question:
      'Wie ­kann ­man ­fest­stel­len­, ob ­die G­PS­-­Po­si­ti­o­n ­ge­nau b­zw. ­zu­ver­läs­sig ist?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Durch­ ­den vom ­Emp­fän­ger an­ge­zeig­ten H­DOP (ho­ri­zon­ta­l ­di­lu­ti­o­n of pre­ci­sion = ­Sa­tel­li­ten­ver­tei­lung).\n  2. ­Durch­ ­die vom ­Emp­fän­ger an­ge­zeig­te An­zahl ­der ­ge­track­ten ­Sa­tel­li­ten­.\n  3. ­Durch­ ­Ver­gleich ­mit an­de­ren ­Na­vi­ga­ti­ons­sys­te­men un­d ­der ­Kop­pel­po­si­ti­o­n.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 99,
    label: 'Bg.7',
    question:
      'Was ist ­bei ­der Ein­tra­gung ei­nes G­PS­-­Or­tes in ei­ne ­See­kar­te ­zu ­be­ach­ten?\n\n',
    answer:
      'Das ­Be­zugs­sys­tem muss ­über­ein­stim­men­. ­Die­ses ­kann ­ge­sche­hen ­durch­:\n\n  1. ­Aus­wahl un­d Ein­stel­lung ­des ­Kar­ten­be­zugs­sys­tems im ­Emp­fän­ger.\n  2. ­Ma­nu­el­le ­Ver­schie­bung ­des G­PS­-­Or­tes um ­die in ­der ­See­kar­te an­ge­ge­be­nen­ N/S un­d E/W­-­Kor­rek­tu­ren­.\n  3. ­Ver­wen­dung von ­See­kar­ten­, ­die auf ­dem ­Sys­tem WGS 84 ­be­ru­hen.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 100,
    label: 'Bg.15',
    question: 'Was ist ein ­Weg­punk­t?\n\n',
    answer:
      'Geo­gra­phi­sche ­Ko­or­di­na­ten­ ei­nes an­zu­steu­ern­den ­Punk­tes.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 101,
    label: 'Bg.1',
    question: 'Was ­be­deu­tet WGS 84 un­d ­was wird da­mit er­reicht?\n\n',
    answer:
      '\n  1. Glo­ba­les ­Be­zugs­sys­tem "World ­Geo­de­tic ­Sys­tem 1984".\n  2. ­Mit ­die­sem ­Sys­tem (= Re­fe­ren­zel­lip­soi­d ­bei G­PS) wird welt­weit ei­ne ­op­ti­ma­le An­pas­sung an ­die re­a­le ­For­m ­des ­ge­sam­ten Erd­kör­per­s er­reicht. \n\n',
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 102,
    label: 'Bg.7,Bg.10,Bg.15',
    question:
      'Wo­durch­ ­kön­nen Ra­da­r­echos von klei­nen­ Fahr­zeu­gen­ un­d Ton­nen­ auf ­den\n­Sichtschir­men von Ra­dar­ge­rä­ten "­ver­schwin­den"?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Durch­ ­See­gang un­d/o­der ­Nie­der­schlag,\n  2. ­durch­ fal­sche ­Be­die­nung,\n  3. ­durch­ ­zu ­gro­ße Ent­fer­nung,\n  4. ­durch­ ­Gie­ren ­des ei­ge­nen Fahr­zeugs ­bei re­la­ti­v vor­au­so­ri­en­tier­ter Ra­dar­stel­lung (hea­d up).   \n\n',
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 103,
    label: 'Bg.2',
    question:
      'Wie ­kann ­man ­mit Ra­da­r ­den ei­ge­nen ­Schiff­s­or­t ­be­stim­men­?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Pei­lung ei­nes ­Ob­jek­tes ­gib­t ei­nen ­Peil­strahl als ­Stand­li­nie,\n  2. Ab­stands­mes­sung ­mit ­dem VR­M (Va­ri­a­ble Ran­ge ­Mar­ker) ­gib­t ei­nen Ab­stands­kreis als ­Stand­li­nie.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 104,
    label: 'Bg.9',
    question:
      'Wie ­kann ­man ­ge­ge­be­nen­falls ­ver­hin­dern, dass ­sich Echo­an­zei­gen­ von ­Zie­len\n(z.B. 2 Ton­nen­, 2 ­Mo­len­köp­fe) ­über­lap­pen?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Kur­z­e Im­puls­län­ge wäh­len,\n  2. ­Mess­be­reich ­ver­klei­nern.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 105,
    label: 'Bg.11,Bg.13',
    question: 'Was ­be­deu­tet ­der ­Be­griff AIS auf ­See?\n\n',
    answer:
      'AIS ­be­zeich­net das ­au­to­ma­ti­sche I­den­ti­fi­zie­rungs­sys­tem (­Au­to­ma­tic\nI­den­ti­fi­ca­ti­o­n ­Sys­tem).\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 106,
    label: 'Bg.1,Bg.12',
    question: 'Wel­che ­Auf­ga­ben­ hat AIS?\n\n',
    answer:
      'Al­le ­aus­ge­rüs­te­ten ­Schif­fe ­sen­den ­au­to­ma­tisch (al­so oh­ne Auf­for­de­rung un­d\n­mensch­li­ches Ein­grei­fen­) in re­gel­mä­ßi­gen, ­kur­z­en Ab­stän­den ih­re I­den­ti­tät un­d\nei­nen ­schiffs­be­zo­ge­nen ­Da­ten­satz. Au­ßer­dem ­kön­nen ­bei ­Be­da­r­f\n­si­cher­heits­re­le­van­te Nach­rich­ten­ ("­sa­fe­ty­ re­la­te­d ­mes­sa­ge­s") von ­Bord o­der von\n­Land­s­ta­ti­o­nen ­ge­sen­det wer­den.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 107,
    label: 'Bg.2,Bg.3',
    question:
      'Wel­che Reich­wei­te hat ein AIS­-­Ge­rät un­d wo­von ist ­sie ­ab­hän­gig?\n\n',
    answer:
      'Die Reich­wei­te un­d ­Aus­brei­tungs­be­din­gun­gen ent­spre­chen­ ­de­nen von UK­W. ­Bei\nHan­dels­schif­fen ­kann ­man von 20 ­bis 30 s­m ­aus­ge­hen. ­Die Reich­wei­te ist\n­ab­hän­gig von ­der ­An­ten­nen­hö­he.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 108,
    label: 'Bg.3',
    question:
      'Wie ­kann ­die Reich­wei­te ei­nes AIS­-­Bord­ge­rä­tes ­land­sei­tig er­höht wer­den un­d wie\nwir­ken ­sich da­bei Hin­der­nis­se (z. B. ­Ber­ge) aus?\n\n',
    answer:
      'Un­ter ­be­stimm­ten Um­stän­den ­kann ­die Reich­wei­te her­auf­ge­setz­t wer­den (z. B.\n­mit­hil­fe von "Re­laiss­ta­ti­o­nen"), wo­bei gg­f. auch ab­schat­ten­de Hin­der­nis­se\num­gan­gen wer­den ­kön­nen.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 109,
    label: 'Bg.4',
    question:
      'Wel­che AIS­-­Da­ten wer­den von ­Schif­fen aus an ­die ­Be­rufs­schiff­fahr­t ­ge­sen­det?\n\n',
    answer:
      '\n  * ­Sta­ti­sche ­Da­ten: I­D, ­Ruf­zei­chen­, Län­ge un­d ­Brei­te ­des ­Schif­fes u. a.\n  * Dy­na­mi­sche ­Da­ten (i. W. ­Sens­or­da­ten): UT­C, ­Po­si­ti­o­n, Hea­ding, ­Kur­s un­d Fahr­t ­über­ ­Grun­d, An­ker­lie­ger, ­ma­nö­vrier­be­hin­der­tes Fahr­zeug.\n  * Rei­se­be­zo­ge­ne ­Da­ten: Tief­gang, ­Ziel­or­t (­De­s­ti­na­ti­o­n), E­TA u. a.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 110,
    label: 'Bg.5,Bg.6,Bg.14',
    question:
      'Wann ­kann ­man ­sich auf ­die ­Ver­füg­bar­keit un­d ­An­zei­ge von AIS­-­Si­gna­len\n­ver­las­sen? ­Nen­nen ­Sie ­die we­sent­li­chen Vor­aus­set­zun­gen­!\n\n',
    answer:
      'An­de­re Fahr­zeu­ge wer­den nur an­ge­zeig­t, wenn das Fahr­zeug auch ­sen­det, al­so\nwenn\n\n  1. das Fahr­zeug ­mit AIS ­aus­ge­rüs­tet ist,\n  2. das ­sen­den­de Fahr­zeug AIS ­nicht ­ab­ge­schal­tet hat (da­r­f ­der ­Ka­pi­tän al­ler­dings nur ­bei ­be­stimm­ten ­zwin­gen­den ­Grün­den),\n  3. G­PS ak­ti­v ist,\n  4. aus ­Ka­pa­zi­täts­grün­den (z. B. ­durch­ ­zu vie­le ­Schif­fe in ei­nem ­See­ge­biet ("tar­get o­ver­flow") k­ei­ne Fahr­zeu­ge ­aus­ge­schlos­sen wer­den.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 111,
    label: 'Bg.7,Bg.15',
    question:
      'Wie ist ­die ­Ge­nau­ig­keit von AIS­-­Da­ten ­zu ­be­ur­tei­len (­Po­si­ti­o­n un­d ­ma­nu­ell\nein­ge­ge­be­ne ­Da­ten)?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Po­si­ti­o­n: ­Mit AIS wird ­zu­sätz­lich ­zur G­PS­-­Po­si­ti­o­n ei­nes ­Schif­fes ­die ­In­for­ma­ti­o­n ­über­tra­gen, ob es ­sich um ei­nen G­PS­-­ o­der DG­PS­-­Or­t han­del­t. Ist ­die G­PS­-­Po­si­ti­o­n ei­nes ­Schif­fes fal­sch, wird ­die­se fal­sche ­Po­si­ti­o­n auf al­len an­de­ren ­Schif­fen an­ge­zeig­t.\n  2. ­Ma­nu­ell ein­ge­ge­be­ne ­Da­ten: Es muss da­mit ­ge­rech­net wer­den, dass ­Ziel­or­t, Tief­gang, Fahr­sta­tus u. a. fal­sch ­sin­d, wenn ­sie ­-­ z. B. aus Nach­läs­sig­keit ­-­ ­nicht von ­der ­Schiffs­füh­rung auf­da­tier­t wer­den.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 112,
    label: 'Bg.8,Bg.9',
    question:
      'Wel­che ­be­son­de­re ­Be­deu­tung hat AIS ­für ­die S­port­s­chiff­fahr­t im ­Ver­gleich ­mit\n­der Ra­dar­an­zei­ge auf an­de­ren ­Schif­fen?\n\n',
    answer:
      'Sport­fahr­zeu­ge wer­den häu­fig auf ­den Ra­dar­ge­rä­ten an­de­rer ­Schif­fe ­nicht ­si­cher\nan­ge­zeig­t b­zw. ­die ­An­zei­gen­ ­ge­hen im ­See­gang­sclut­ter o­der in ­der\n­In­for­ma­ti­ons­fül­le un­ter. Da jetz­t auf vie­len ­Schif­fen ­die AIS­-­Da­ten ­zu­sätz­lich\nim Ra­da­r dar­ge­stell­t wer­den, ­be­steht ­die ­Ge­fahr, dass S­port­fahr­zeu­ge noch\nwe­ni­ger auf­fäl­lig ­sin­d, wenn ­sie ­nicht ­selbst ­mit AIS ­aus­ge­rüs­tet ­sin­d.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 113,
    label: '',
    question:
      'Wel­che ­Na­vi­ga­ti­ons­ge­rä­te ­soll­ten ­Sie auf ei­ner Yacht auch ­bei ­Kurz­fahr­ten­ ­na­he\n­der ­Küs­te ­min­des­tens an ­Bord ha­ben­?\n\n',
    answer: 'Steu­er­kom­pass, ­Peil­kom­pass, Lot, Lo­g, Uhr.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 114,
    label: 'Bg.1',
    question:
      'Was ­ge­hör­t ­zur ­na­vi­ga­to­ri­schen ­Min­destaus­rüs­tung ei­ner Yacht in\n­Küs­ten­ge­wäs­sern?  \n­Nen­nen ­Sie ­min­des­tens 6 ­Bei­spie­le.\n\n',
    answer:
      '\n\n  1. ­Steu­er­kom­pass,\n  2. ­Pei­lein­rich­tung,\n  3. ter­rest­ri­sches­-­ o­der ­sa­tel­li­ten­ge­stütz­tes ­Fun­kna­vi­ga­ti­ons­ge­rät,\n  4. Lo­g,\n  5. Lot,\n  6. ­Fern­glas,\n  7. ­Ba­ro­me­ter,\n  8. Welt­emp­fän­ger ­für Rund­funk,\n  9. ­See­bü­cher un­d auf ­den ­neu­es­ten ­Stan­d ­be­rich­tig­te ­See­kar­ten­ ­für das ­zu ­be­fah­ren­de ­See­ge­biet,\n  10. Log­buch,\n  11. Uhr/­Zeit­mes­ser.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 115,
    label: 'Bg.13',
    question:
      'Wel­chen Vor­teil hat ein ­Ku­gel­kom­pass ­ge­gen­über­ ei­nem Flach­glas­kom­pass?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Der ­Ku­gel­kom­pass ­kann auch ­bei ­grö­ße­rer ­Krän­gung noch als ­Mess­in­stru­ment ­be­nutz­t wer­den.\n  2. ­Die ­Ku­gel­for­m ­ver­bes­ser­t ­die A­bles­bar­keit ­der ­Kom­pass­ro­se (­Ver­grö­ße­rungs­ef­fek­t). \n\n',
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 116,
    label: 'Bg.12',
    question:
      'Was ­be­ein­fluss­t ­die A­blen­kung ei­nes ­Kom­pas­ses dau­e­r­haft?\n\n',
    answer:
      'Ver­än­de­run­gen ­des ­ma­gne­ti­schen ­Zu­stan­des­ an ­Bord, z.B. Ein­bau­ten un­d\nLa­ge­än­de­run­gen von Aus­rüs­tungs­ge­gen­stän­den.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 117,
    label: 'Bg.4',
    question:
      'Was ­be­ein­fluss­t ­die A­blen­kung ei­nes ­Kom­pas­ses vor­über­ge­hen­d?\n\n',
    answer:
      'Elek­tro­ni­sche ­Ge­rä­te (z.B. Ra­dio, Han­dy), ­ma­gne­ti­sier­te ­Ge­gen­stän­de (z.B.\nWerk­zeug, ­Peil­kom­pass) un­d ­Gleich­strom­lei­tun­gen in ­der Nä­he ­des ­Kom­pas­ses.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Navigation',
    index: 118,
    label: 'Bg.14',
    question:
      'Wel­chen Ab­stan­d muss ­ma­gne­ti­sier­ba­res ­Ma­te­ri­a­l vom ­Ma­gnet­kom­pass ha­ben­?\n\n',
    answer: 'Min­des­tens 1 ­Me­ter.\n\n',
  },
] as CardType[]
